**闸北**，亦曾名为**沪北**，上海地区名，位于[吴淞江下游中段北岸地区](../Page/吴淞江.md "wikilink")。原指新闸至老闸一线以北地区，含今[闸北区及](../Page/闸北区.md "wikilink")[普陀区等部分地区](../Page/普陀区.md "wikilink")，后随闸北区的成立及其辖境的扩张，泛指该区。

## 名源

1672年，为了阻挡黄浦江的潮水倒灌入吴淞江上游，故在吴淞江上今福建路位置设置了一座挡潮石闸桥。1735年，原闸桥坍毁后，在其上游方向今[大统路附近新建了一座闸桥](../Page/大统路_\(上海\).md "wikilink")，而原闸桥被称为老闸，新建闸桥则称为新闸。对于老闸至新闸一线的吴淞江以北地区，因此得名为闸北\[1\]。

## 地区发展

[上海开埠前](../Page/上海开埠.md "wikilink")，闸北地区以[虬江为界](../Page/虬江.md "wikilink")，虬江以南因水路交织，临近吴淞江，并有闸桥通往[上海县城](../Page/上海城墙.md "wikilink")，所以逐渐形成市集，而[虬江以北则多为农田和自然村](../Page/虬江路.md "wikilink")。1850年代起，随着租界的辟立和[太平天国运动](../Page/太平天国运动.md "wikilink")，导致大批外地移民涌入上海。其中一些贫民因负担不了租界内的居住成本，所以选择临近租界的闸北地区落户，最初有梅园头村和唐家弄等数个居民点。此外，由于当时沪上客货多仰赖上游[苏州等地依吴淞江运抵](../Page/苏州.md "wikilink")，闸北沿河地区逐渐成为农产品的集散地，市面逐渐繁荣。同时境内有乡村道路一直通往[宝山县内的](../Page/宝山县.md "wikilink")[江湾](../Page/江湾镇.md "wikilink")、[真如等市镇](../Page/真如镇.md "wikilink")\[2\]。

1864年起，租界当局开始在苏州河上兴建桥梁，随后又兴办铁路等，扩张形势明显。为了抵御租界的大规模扩张，当时粤籍商人[陈绍昌](../Page/陈绍昌.md "wikilink")、浙商[祝承桂联合地方士绅](../Page/祝承桂.md "wikilink")，呈请[两江总督允许闸北地区开为商埠](../Page/两江总督.md "wikilink")。在得到核准后，士绅组成[闸北工程总局](../Page/闸北工程总局.md "wikilink")，负责境内市政建设。加之[沪宁铁路和](../Page/沪宁铁路.md "wikilink")[淞沪铁路的建设](../Page/淞沪铁路.md "wikilink")、长途公路的建造，闸北迅速形成沪上重要的交通枢纽，吸引大批官商前来投资。至1920年代，闸北地区已经形成上海的重要工业基地和文化重镇\[3\]。

但至[1930年代](../Page/上海1930年代.md "wikilink")，由于[一二八和](../Page/一二八.md "wikilink")[淞沪会战两次战争](../Page/淞沪会战.md "wikilink")，闸北成为战场几乎沦为一片废墟，逐渐成为难民聚集区，并成为上海著名的贫民窟。自1980年起，随着大规模城市改造的开始，闸北地区拆除了大批危房，并以[上海站为中心重建了商业区](../Page/上海站.md "wikilink")，并在科教方面着重投入，基本实现了该地区的商贸文教等的复兴\[4\]。

## 参考文献

[Category:上海地方](../Category/上海地方.md "wikilink")
[Category:闸北区](../Category/闸北区.md "wikilink")
[Category:上海市普陀区](../Category/上海市普陀区.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.